   

你好，我是戴铭。

在专栏的第2篇文章“[App 启动速度怎么做优化与监控？](https://time.geekbang.org/column/article/85331)”中，我和你分享了如何实现方法级别的启动优化，从而实现整个 App 启动速度的优化。

通过这篇文章的内容你会发现，把可以优化方法的工作都处理完之后，比如主线程上的大量计算、IO 操作、懒加载（也叫作延时加载，即当对象需要用到的时候再去加载），就只剩下了GUI（Graphical User Interface 图形用户界面） 相关的方法。

在iOS开发时，默认使用的都是系统自带的 Cocoa Touch 框架，所以如果你还想进一步提高界面响应速度，赶超其他使用 Cocoa Touch框架的 App 用户体验时，就要考虑使用其他的 GUI 框架来优化 App 界面的响应速度了。

接下来，我们就一起聊聊除了 Cocoa Touch 框架外，还有哪些 GUI 框架可以用来做 iOS 开发。

目前流行的GUI框架
----------

现在流行的 GUI 框架除了 Cocoa Touch 外，还有 WebKit、Flutter、Texture（原名 AsyncDisplayKit）、Blink、Android GUI 等。其中，WebKit、Flutter、Texture 可以用于 iOS 开发。接下来，我就和你说说这三款GUI框架。

WebKit 框架包含了 WebCore 和 JavaScriptCore，使用 HTML 和 CSS 进行布局，使用JavaScript 编写程序。WebKit 还提供了 Objective-C 应用程序编程接口，方便基于 Cocoa API 的应用使用。在iOS开发中，我们最常使用的UIWebView和WKWebView控件都是基于WebKit框架。

关于 WebKit框架，我以前写过一篇博客“[深入剖析 WebKit](https://ming1016.github.io/2017/10/11/deeply-analyse-webkit/)”，详细分析了它的原理。感兴趣的话，你可以去看一下。

Flutter 是 Google公司于2017年推出的一个移动应用开发的 GUI 框架，使用 Dart 语言编写程序，一套代码可以同时运行在iOS和Android平台。对Flutter 的相关介绍，我会在专栏后面的文章“React Native、Flutter 等跨端方案，应该怎么选？”和“iOS 原生、大前端和 Flutter 分别是怎么渲染的？”里，和你详细说明。

Texture框架的基本单元，是基于 UIView 抽象的节点 ASDisplayNode。和 UIView 不同的是 ，ASDisplayNode 是线程安全的，可以在后台线程上并行实例化和配置整个层级结构。Texture框架的开发语言，使用的是苹果公司自家的 Objective-C 和 Swift。

WebKit、Flutter、Texture这三个 GUI 框架，与Cocoa Touch的对比，如下图所示：

![](assets/bb902bf06290424ab7a228117f196405.jpg)

图1 WebKit、Flutter、Texture框架，与Cocoa Touch的对比

通过这个对比，我们可以发现，Texture框架和Cocoa Touch框架，在使用的编程语言、渲染这两个方面，是完全一样的。其实，**Texture框架，正是建立在Cocoa Touch框架之上的。**

我们再从这些框架使用的布局来看一下，**Texture 和其他 GUI 框架一样都是使用的应用更加广泛的FlexBox布局**。使用FlexBox 布局的好处是，可以让iOS开发者用到前端先进的W3C标准响应式布局。目前， FlexBox 已经是布局的趋势，连 iOS 新推出的 UIStackView 布局方式，也是按照 FlexBox 布局思路来设计的。

另外，**Texture 是这些框架中唯一使用异步节点计算的框架**。使用异步节点计算，可以提高主线程的响应速度。所以，Texture在节点计算上的效率要比其他框架高。

基于以上三个方面的原因，如果要从Cocoa Touch框架前移到其他的GUI框架，从学习成本、收益等角度考虑的话，转到Texture会是个不错的选择。

因此，我会和你重点分析一下Texture框架。因为现在的GUI技术已经非常成熟了，各种GUI框架的底层也大同小异，所以接下来我会先和你介绍GUI框架中的通用性内容，然后再与你讲述Texture的独特之处。

GUI 框架里都有什么？
------------

GUI 框架的基本单元是控件，你熟悉的按钮、图片、文本框等等就是控件。

控件主要负责界面元素数据的存储和更新，这些原始数据都存储在控件的属性上，直接更新控件的属性就能够完成界面元素更新操作，控件的属性设置成不同的值会让界面元素呈现不同的外观。

控件之间的关系是由渲染树（Render Tree）这种抽象的树结构来记录的。渲染树关注的是界面的布局，控件在界面中的位置和大小都是由渲染树来确定。

基于渲染树，GUI 框架还会创建一个渲染层树（RenderLayer Tree），渲染层树由渲染层对象组成，根据 GUI 框架的优化条件来确定创建哪些渲染层对象，每次新创建一个渲染层对象就会去设置它的父对象和兄弟对象。渲染层对象创建完毕，接下来就需要将各渲染层对象里的控件按照渲染树布局生成 Bitmap，最后 GPU 就可以渲染 Bitmap 来让你看到界面了。

控件、渲染树、渲染层树之间的关系，如下图所示：

![](assets/070777503c1e48d19ac0bcff212809d9.jpg)

图2 控件、渲染树、渲染层树之间的关系

WebKit 和 Flutter 都是开源项目，我们可以通过它们的代码看到 GUI 框架具体是怎么实现控件、渲染树、渲染层树和生成 Bitmap 的。

WebKit 在 GUI 框架层面的效率并不低，单就渲染来说，它的性能一点也不弱于 Cocoa Touch 和 Flutter 框架。

*   使用WebKit的网页显示慢，主要是由于 CSS（Cascading Style Sheet） 和 JavaScript 资源加载方式导致的。
*   同时，解析时 HTML、CSS、JavaScript 需要兼容老版本，JavaScript 类型推断失败会重来，列表缺少重用机制等原因，导致WebKit框架的整体性能没有其他框架好。

开始的时候，Flutter 也是基于 Chrome 浏览器引擎的。后来，谷歌公司考虑到Flutter的性能，所以去掉了HTML、CSS、JavaScript 的支持，而改用自家的Dart 语言以甩掉历史包袱。关于这方面的细节，你可以查看[Flutter 创始人 Eric 的采访视频](https://zhuanlan.zhihu.com/p/52666477)来了解 。

这些年来，虽然 GUI 框架百家争鸣，但其渲染技术却一直很稳定。接下来，我就和你详细说说 GUI 框架中的渲染过程。

渲染流程
----

GUI 框架中的渲染，一般都会经过布局、渲染、合成这三个阶段。

**布局阶段要完成的主要工作，是依据渲染树计算出控件的大小和位置。**WebKit 用 CSS 来布局，CSS 会提供 Frame 布局和 FlexBox 布局；Flutter 也支持 Frame 布局和 FlexBox 布局；Cocoa Touch 框架本身不支持 FlexBox 布局，但是通过 Facebook 的 [Yoga 库](https://yogalayout.com/)也能够使用 FlexBox 布局。

由于 Frame 布局需要精确描述每个界面元素的具体位置和大小，无论从代码编写，还是从代码可读性上看，成本都会高很多。所以说，FlexBox 对于 iOS 开发来说是另外一种很好的选择。

**渲染阶段的主要工作，是利用图形函数计算出界面的内容。**一般情况下，对于 2D 平面的渲染都是使用CPU 计算，对3D空间的渲染会使用 GPU 计算。

Cocoa Touch 和 Texture 框架使用的是 Core Animation，3D 使用的是 Metal 引擎。Flutter 使用的是 Skia，3D 使用的是 OpenGL(ES)。

在渲染这方面，我觉得 WebKit 做得更出色，考虑到多平台支持，WebKit 将渲染接口抽象了出来，实现层根据平台进行区分，比如在 iOS 上就用 CoreGraphics 来渲染，在 Android 就用 Skia 渲染。

**合成阶段的主要工作，是合并图层。**这样做的目的，主要是节省显示内存，只显示一屏需要的像素，也只进行这些像素数据的计算。这个过程完成后，再将所得数据进行光栅化处理，最后交给 GPU 渲染成你可以看到的 Bitmap。

关于 WebKit、Cocoa Touch、Flutter框架渲染相关的内容，我会在后面“iOS 原生、大前端和 Flutter 分别是怎么渲染的？”的文章里和你详细说明。

通过上面的内容，我们可以看到，主流 GUI 框架的内容和渲染流程，区别并不是很大。

但 Texture 对于那些希望能够在用户交互体验上进行大幅提升的 iOS 开发者来说，很小的切换成本，同时性能能大幅提升的收益，其实是很有诱惑力的。

通过对GUI框架都包括什么和渲染流程的分析，再次印证了我们的观点：Texture是个值得推荐的框架，不仅在于它与Cocoa Touch框架的相似使得学习成本较低，还得益于它本身在性能上的先进性。

那么，接下来我就再跟你说说 Texture 最大的优势是什么？以及它是怎么做到的？

Texture 里 Node 的异步绘制
--------------------

Texture 最大的优势就是开发了线程安全的 ASDisplayNode，而且还能够很好的和 UIView 共生。这样的话，我们就可以在原有使用 UIView 开发的程序基础之上使用 Texture，而不用完全重构所有界面。

随着 CPU 多核技术的发展，界面渲染计算都在主线程完成，对于多核 CPU 来说确实是有些浪费。ASDisplayNode 是 UIView 和 CALayer 的抽象，能实现不在主线程执行视图的布局绘制和层级计算，充分发挥多核 CPU 的优势。

首先，我们来看看 Texture 最核心的线程安全节点 **ASDisplayNode 是做什么的？**

在Cocoa Touch 框架里，当 CALayer 内容更新时会去找 CALayer 的 delegate，也就是 displayLayer: 方法。UIView 会实现 displayLayer: 这个 delegate 方法。UIView 里实现 drawRect: 这个 delegate 方法能够自定义 CALayer。

在 Texture 中，ASDisplayNode 替代了这个delegate，解耦了 UIView 和 CALayer，并将 UIView 包装成 ASDisplayView，将 CALayer 包装成 ASDisplayLayer 供外部使用。

然后，我们再来看看**ASDisplayNode 是如何进行异步绘制的？**

ASDisplayLayer 是整个绘制的起点，绘制事件先在 displayBlock 设置好，然后 ASDisplayNode 调用 displayBlock 来进行异步绘制。整个过程分为三步。

**第一步**，得到 displayBlock。这个 Block 里有需要绘制的内容，对应的代码如下：

```
asyncdisplaykit_async_transaction_operation_block_t displayBlock = [self _displayBlockWithAsynchronous:asynchronously isCancelledBlock:isCancelledBlock rasterizing:NO];
```

其中，displayBlock 就是需要绘制的内容。

**第二步**，定义一个回调 completionBlock ，绘制完成后执行。代码如下：

```
asyncdisplaykit_async_transaction_operation_completion_block_t completionBlock = ^(id<NSObject> value, BOOL canceled){
  ASDisplayNodeCAssertMainThread();
  if (!canceled && !isCancelledBlock()) {
    // displayBlock 执行的是绘图操作，返回的类型是 UIImage
    UIImage *image = (UIImage *)value;
    BOOL stretchable = (NO == UIEdgeInsetsEqualToEdgeInsets(image.capInsets, UIEdgeInsetsZero));
    if (stretchable) {
      ASDisplayNodeSetResizableContents(layer, image);
    } else {
      layer.contentsScale = self.contentsScale;
      // 设置为 CALayer 的寄宿图
      layer.contents = (id)image.CGImage;
    }
    [self didDisplayAsyncLayer:self.asyncLayer];
    
    if (rasterizesSubtree) {
      ASDisplayNodePerformBlockOnEverySubnode(self, NO, ^(ASDisplayNode * _Nonnull node) {
        [node didDisplayAsyncLayer:node.asyncLayer];
      });
    }
  }
};
```

上面代码中，completionBlock 里就是绘制完成后需要去执行的事情，内容是完成 CALayer 寄宿图的设置。 value 是 displayBlock 返回的值，类型是 UIImage。displayBlock 用的是线程安全的 Core Graphics，所以你可以安心地把 displayBlock 放到后台线程去异步执行。

**第三步**，如果设置为异步展示，就先向上找到属性 asyncdisplaykit\_parentTransactionContainer 为 YES 的 CALayer，获取 containerLayer 的 ASAsyncTransaction，然后将 displayBlock 添加到 ASAsyncTransaction 的调度队列里，根据 drawingPriority 优先级执行displayBlock。具体代码如下：

```
if (asynchronously) {
  // 向上找到属性 asyncdisplaykit_parentTransactionContainer 为 YES 的 CALayer
  CALayer *containerLayer = layer.asyncdisplaykit_parentTransactionContainer ? : layer;
  
  // 获取 containerLayer 的 ASAsyncTransaction
  _ASAsyncTransaction *transaction = containerLayer.asyncdisplaykit_asyncTransaction;
  
  // 将 displayBlock 添加到 ASAsyncTransaction 的调度队列里
  [transaction addOperationWithBlock:displayBlock priority:self.drawingPriority queue:[_ASDisplayLayer displayQueue] completion:completionBlock];
} else {
  // 设置为不是异步就直接调用 displayBlock 进行绘制
  UIImage *contents = (UIImage *)displayBlock();
  completionBlock(contents, NO);
}
```

可以看到，displayBlock 被添加到 ASAsyncTransaction 里进行调度。这里，ASAsyncTransactionQueue 是 Texture 的调度队列。

通过上面这三步，Texture就完成了 ASDisplayNode 的异步绘制。

小结
--

在今天这篇文章中，我和你介绍了目前可以用于iOS开发的主流GUI 框架有哪些，这些框架里都有什么，以及它们的渲染流程是怎样的。

通过今天的介绍，你会发现在选择GUI 框架时，渲染方面的区别并不大，而且渲染技术相对比较成熟。所以，我们需要在框架的易用性，以及与现有工程的兼容上做更多的考虑。

如果你想提高 App 的使用体验，让界面操作更流畅的话，我推荐你使用Texture。Texture 易用性和兼容性都很好，同时 Texture 的学习成本与收益比也是最高的。而且，Texture 代码本身的质量很高，有很多值得学习的地方。

课后作业
----

今天我跟你介绍了 ASDisplayNode 异步绘制的三个步骤，你能说清楚ASAsyncTransaction 是如何调度 displayBlock的吗？请你把答案留言留言给我吧（提示：你可以去翻看一下Texture 的源码）。

当然了，我还为你准备了一个动手题，来帮助你巩固今天所学的内容。请你使用 Texture 来写一个列表，完成后上传到 GitHub 上吧。同时，记得将GitHub的地址贴到评论区，我们一起学习，共同进步。

感谢你的收听，欢迎你在评论区给我留言分享你的观点，也欢迎把它分享给更多的朋友一起阅读。